---
title: 直播&连麦方案一致化
date: 2021-07-05T18:36:29+08:00
tags: [音视频]
---

最近做的一些事情

<!--more-->

## 一、背景

直播有三种开播类型：娱乐开播、声控开播、游戏开播，每种开播都可以与观众、其他主播进行连麦。目前的方案如下图：

![](media/01.png)

### 娱乐开播

1. 自研音视频采集；

1. 未开始连麦，音视频数据提供给推流器，通过RTMP推流，服务器转码、分发，观众通过CDN拉流；

1. 开始连麦时，音视频数据提供给RTC，通过RTP、RTCP推流，服务器混连麦双方的流，再进行转码、分发，观众通过CDN拉流，连麦双方拉取对方实时流

1. 结束连麦时，回到第二步

这种方案存在的问题：

1. 连麦开始、结束时，RTMP、RTC会相互切换，推流会暂时中断，导致观众端可能会看到黑屏

解决该问题有两种方式：

1. 全部切换到RTC开播，推流不会中断。但是费用会增加，云服务也会绑定到一家，切换到另外一家比较困难，现有连麦流程也需要改造

1. 连麦时不再云端混流，本地混流后继续RTMP推流，推流也不会中断。但是会产生两路上行，对设备和网络要求较高

经过综合考虑，决定使用第二种方式。

另外目前使用的是七牛推流器，但线上已经不再使用七牛的CDN，且腾讯SDK中也有推流器，但是腾讯SDK的推流器和RTC共同使用时有问题，腾讯解决共存问题后，可以将推流器换成腾讯。



### 声控开播

1. 自研音频采集+空视频帧

1. 未开始连麦，音视频数据提供给推流器，通过RTMP推流，服务器转码、分发，观众通过CDN拉流；

1. 开始连麦时，音视频数据提供给RTC，RTC将连麦所有人的声音本地混合流回调出来，再通过RTMP推流

1. 结束连麦时，回到第二步

音频上行所需码率不高，本地混流所需性能也不高，同时推流没有断开，兼顾了成本和体验。但是在和观众连麦时，使用的是即构SDK，其余连麦场景均已切换到腾讯SDK。

为了方案一致性，需要新增声控开播主播和观众腾讯连麦。



### 游戏开播

游戏开播对清晰度要求较高，1080P的收费是720P的4倍左右，移动端最高使用720P，服务端最高使用1080P，所以移动端和PC端使用了不同的方案。

移动端：

1. 使用RTC的屏幕采集和声音采集

1. 开播时进入RTC房间，转推到CDN，麦下观众通过CDN拉流

1. 与观众连麦时，观众进入主播的RTC房间，观众端拉流从CDN切换到实时画面

1. 与其他主播连麦时，发起跨房连麦

1. 连麦开始、结束时，更新云端混流参数

PC端：

1. 未开始连麦时，使用OBS采集，通过RTMP推流

1. 开始连麦时，RTC采集音频，通过RTC传输，同时OBS采集和RTMP推流不中断，

1. 与观众连麦时，观众进入主播的RTC房间，观众拉取实时音频流，拉取CDN视频流

1. 与其他主播连麦时，发起跨房连麦

以上方案存在以下问题：

1. 移动端通过SDK进行屏幕数据采集，切换到另外一家比较困难

1. PC端连麦本质上是语音连麦，麦上观众体验的声音画面不同步

1. 游戏开播RTC开播，下发的都是腾讯的CDN，CDN比例控制有缺陷

可以通过以下方式解决

1. 移动端自研屏幕采集

1. 参考娱乐开播的连麦，两路上行，RTMP上行采用1080P，RTC上行使用720P，连麦时PC端进行本地混流



综合来看，三种开播的方案接近一致，且移动端和PC方案也接近一致，都是要自研采集，连麦时两路上行，本地混流后RTMP推流。

![](media/02.png)

对应有以下改动：

1. 本地混流

1. 声控开播支持腾讯连麦

1. 七牛推流器替换成腾讯



## 二、目标

1. 连麦体验对标一线产品

1. 直播&连麦方案一致化



## 三、实施

### 3.1 本地混流

目前娱乐开播视频、语音连麦会从RTMP切换到RTC，导致推流中断，观众端会看到黑屏。为解决此问题，本地进行混流，混流后的数据再通过RTMP推流，观众端流不会中断。

方案需要考虑以下几方面：

1. OpenGL 本地混流方式

1. 连麦流程调整

1. 低端机器性能测试 & 解决办法

1. 回放问题

1. 老版本兼容

1. 避免音画不同步

1. 灰度 & 降级策略

1. 后台推流检测



#### 3.1.1、OpenGL 本地混流方式

移动端本地混流方式如下：

1. 交互提供的合流尺寸是 750 x 564，宽高比 4:3

1. 为了16位对齐，实际创建的画布尺寸是 752 x 576, w = 376，h = 576

1. 本地采集的视频帧和腾讯回调的视频帧大小均为 720 x 1280

1. 视频帧宽度缩放为 W = 376，高度缩放为 H = 376 / 720 * 1280

1. 本地采集的视频帧原点坐标为 (0, -(H - h) / 2)

1. 腾讯回调的视频帧原点坐标为 (w, -(H - h) / 2)

![](media/03.png)



#### 3.1.2、连麦流程调整

娱乐开播可以与其他主播视频连麦，也可以和观众语音连麦，都是切到RTC进行云端混流，都需要切到本地混流的方式，但是布局方式有差异，以及后续可能接入多人视频连麦，需要抽象混流布局方式。

1. 进房不再需要传 streamId

1. 连麦不再需要混流

1. 上报连麦成功时机调整为进房成功

1. 主播端混合了对方第一帧数据后，再开始连麦动画，避免对方出现黑屏

1. onError 回调中不再需要处理转推和混流错误

1. TRTC 不再需要传输 SEI，全部通过推流器传输

1. 去掉连麦开始、结束时延迟结束推流

1. 主播收到 onRemoteVideoAvaliable 之后设置自定义渲染回调

1. 视频连麦时，主播端不再回调对方画面，直接更改预览画面布局，观众端仍然回调

1. 连麦时涉及到 Overlay 的地方需要变更，比如鲨鱼游戏



**连麦抽象**

各种连麦可以用三个参数来组合控制：

```text
isAnchor，是否是主播，用来区分是否要混流
onlyAudio，是否只发送音频
layout，身份是主播时，决定布局方式，目前有三种：None、Equal、Full
```

| 连麦方式           | 参数配置                                                                                                   |
| -------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 娱乐开播，主播与主播视频连麦 | 两个主播配置一样isAnchor = true、onlyAudio = false、layout = Equal                                               |
| 声控开播，主播与主播语音连麦 | 两个主播配置一样isAnchor = true、onlyAudio = true、layout = None                                                 |
| 娱乐开播，主播与观众视频连麦 | 主播配置isAnchor = true、onlyAudio = false、layout = Full观众配置isAnchor = false、onlyAudio = true、layout = None |
| 声控开播，主播与观众语音连麦 | 主播配置isAnchor = true、onlyAudio = true、layout = None观众配置isAnchor = false、onlyAudio = true、layout = None  |



#### 3.1.3、低端机器性能测试 & 解决办法

建议 iPhone 6 设备不能开娱乐直播，本地混流针对于娱乐开播性能增加不大，本地混流场景不做特殊处理。开播设备占比:
![](media/04.png)



#### 3.1.4、回放问题

本地混流会引起分辨率变化，分辨率变化会引起回放时进度条跳跃。原因是 pts 和系统时钟绑定线性自增长，分辨率变化需要重置编码器，需要时间，分辨率变化前后对应的视频帧 pts  相差较大。播放器进度一般是根据 pts 计算的，导致进度条跳跃。

> progress = ( current_pts - start_pts ) * time_base

> time_base 代表时间分片，比如 1 秒分成 600 份，可以更精准的代表时间


**解决方案：分辨率变化产生的录制文件，ts 切片和 m3u8 中的时间对的上。本身播放和seek没有问题，不适用播放器回调的进度，YPPSuperPlayer 来维护进度条，增加定时器，定时更新进度，另外需要处理 seek 的情况。**



#### 3.1.5、版本兼容

| 新版本观众 | 连麦开始：观众收到 SEI 或者连麦开始消息，请求连麦信息接口，如果连麦流地址与当前拉流地址一致，等待播放器回调画面尺寸变更事件，回调之后，开始变更画面布局。如果不一致，开始变更画面布局，更新流地址。如果播放器先回调了画面尺寸变更，请求连麦信息接口，开始变更画面布局。连麦结束：观众收到 SEI 或者连麦结束消息，判断连麦流地址与开播流地址是否一致，如果一致，等待播放器回调画面尺寸变更事件，回调之后，恢复画面布局。如果不一致，恢复画面布局，更新流地址。如果播放器先回调了画面尺寸变更，恢复画面布局。 |
| ----- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 旧版本观众 | 连麦开始：新版本主播连麦，旧版本观众可能会遇到全屏画面，两个主播一半一半的情况。连麦结束：新版本主播连麦，旧版本观众可能会遇到半屏画面，只有一个主播的情况。                                                                                                                                                                             |

服务器端改动点：

1. 连麦信息接口需要连麦拉流地址，参考 11496 消息

1. 新版本观众端覆盖率足够高之后去掉连麦开始、结束消息延迟



#### 3.1.6、避免音画不同步

七牛推流器发送音视频帧时不能加时间戳。音画不同步出现的情况可能有以下几种：

1. SDK 回调的对方视频帧和混合后的声音不同步

1. 本地混流时间消耗过程，导致视频帧晚于音频帧

对应解决方法是：

1. 回调均有时间戳，可以作为参考

1. 测试本地混流时间消耗并尽量降低



#### 3.1.7、灰度 & 降级策略

不跟版本，准备好本地混流+云端混流的安装包

1. 本地混流出现异常，主播使用云端混流的包

1. 后端需要对两种方式做兼容，下发不同的流地址

1. 需要监控本地混流主播端、观众端的性能数据





### 3.2 声控开播支持腾讯连麦

目前连麦有腾讯和即构两套方案，声控开播与观众连麦使用的是即构，其余场景均是腾讯，为了连麦方案一致，该场景也需要支持腾讯连麦。



#### 3.2.1、兼容方案

| 版本          | 兼容方式   | 备注                               |
| ----------- | ------ | -------------------------------- |
| 旧版本主播+旧版本观众 | 无变更    |                                  |
| 旧版本主播+新版本观众 | 提示主播升级 | 先合入主播端，80%的声控主播都升级之后，观众端合入 |
| 新版本主播+旧版本观众 | 使用即构连麦 |                                  |
| 新版本主播+新版本观众 | 使用腾讯连麦 |                                  |



#### 3.2.2、目前连麦流程

1. 即构连麦方式：发布自己的流，主动播放对方的流

1. 观众申请连麦，或者主播邀请观众连麦

1. 对方同意后，触发 11433 消息，该消息是聊天室消息，判断消息中的 uid 是否是自己，是的话开始连麦流程，消息体中包含 linkId、uid、anchorUid、avatar(观众头像)

1. 观众端初始化ZEGO，使用即构采集，根据liveRoomId、anchorUid获取即构房间Id和推流Id，在发布自己的音频流以及播放对方的音频流成功后，上报连麦成功，否则触发30秒超时

1. 主播端连麦开始前停止自定义采集，开启即构录制，建立连麦流程与观众端类似，连麦成功后回调录制数据进行推流

1. 连麦结束，会触发 11437 消息，同样是聊天室消息，消息中包含 hangUpUid 标识是谁挂断连麦，用于不同的提示，主播、观众处理均是如此。

1. 目前已经处理了主播下播、风控结束、管理员后台关播的场景

1. 所有人均需要展示声波动画



#### 3.2.3、观众端改动点

1. 观众端只保留腾讯连麦，即构连麦相关逻辑可以去掉

1. 连麦开始消息使用 32001，需要新增 bizType，消息体内容可以参考娱乐开播语音连麦

1. 普通观众仍然通过 11433 消息展示挂件

1. 观众端使用自定义采集，进入 RTC 房间成功后上报连麦成功

1. 声波纹数据，连麦观众从腾讯获取，普通观众继续从CDN获取

1. 处理连麦结果消息 32002 和连麦结束消息 32003

![](media/05.png)



#### 3.2.4、主播端改动点

1. 邀请新版本观众连麦、同意新版本观众连麦接口报错，文案为升级版本

1. 后端根据上面的兼容方案触发不同改的消息

    1. 腾讯连麦：连麦开始、连麦结果、连麦结束点对点消息 32001、32002、32003，给普通观众用的连麦开始、连麦结束聊天室消息 11433、11437，这两个消息中新增字段来标识主播和连麦观众不用处理

    1. 即构连麦：所有人都会收到连麦开始、连麦结束消息 11433、11437，做对应处理，不发 32001、32002、32003 消息



### 3.2.5、风控


### 3.3 七牛推流器替换成腾讯

之前版本已经将七牛推流器替换为腾讯，但是发现推流器和连麦共存有问题，且暂时无法解决，又切回了七牛。腾讯解决后可以切换到腾讯



## 五、迭代计划


